---
title: Linux 《Vim基础入门》实验报告
categories: Linux
---
![image.png](https://upload-images.jianshu.io/upload_images/15325592-8af9025c89cc7c77.png?imageMogr2/auto-orient/strip%7CimageView2/2/w/1240)
<!-- more -->

![Vim 基础入门.png](https://upload-images.jianshu.io/upload_images/15325592-c5665f23ea133cca.png?imageMogr2/auto-orient/strip%7CimageView2/2/w/1240)
<!-- more -->

#  游标移动

|  命令 |  说明 |
| ------------ | ------------ |
|h  |左
|l  |右（小写L）
|j  |下
|k  |上
|w  |移动到下一个单词
|b  |移动到上一个单词

#  进入插入模式

|  命令 |  说明 |
| ------------ | ------------ |
|i  |在当前光标处进行编辑
|I  |在行首插入
|A  |在行末插入
|a  |在光标后插入编辑
|o  |在当前行后插入一个新行
|O  |在当前行前插入一个新行
|cw |替换从光标所在位置后到一个单词结尾的字符

#  命令行模式下退出vim

|  命令 |  说明 |
| ------------ | ------------ |
|:q!    |强制退出，不保存
|:q |退出
|:wq!   |强制保存并退出
|:w <文件名>   |另存为
|:saveas |文件路径  另存为
|:x |保存并退出
|:wq    |保存并退出

#  普通模式下删除vim文本信息

|  命令 |  说明 |
| ------------ | ------------ |
|x  |删除游标所在的字符
|X  |删除游标所在前一个字符
|Delete |同x
|dd |删除整行
|dw |删除一个单词（不适用中文）
|d$或D   |删除至行尾
|d^ |删除至行首
|dG |删除到文档结尾处
|d1G    |删至文档首部

#  行间跳转

|  命令 |  说明 |
| ------------ | ------------ |
|nG(n Shift+g)  |游标移动到第 n 行(如果默认没有显示行号，请先进入命令模式，输入:set nu以显示行号)
|gg |游标移动到到第一行
|G(Shift+g) |到最后一行
|Ctrl+o |快速回到上一次(跳转前)光标所在位置

#  行内跳转

|  命令 |  说明 |
| ------------ | ------------ |
|w  |到下一个单词的开头
|e  |到当前单词的结尾
|b  |到前一个单词的开头
|ge |到前一个单词的结尾
|0或^    |到行头
|$  |到行尾
|f<字母>  |向后搜索<字母>并跳转到第一个匹配的位置(非常实用)
|F<字母>  |向前搜索<字母>并跳转到第一个匹配的位置
|t<字母>  |向后搜索<字母>并跳转到第一个匹配位置之前的一个字母(不常用)
|T<字母>  |向前搜索<字母>并跳转到第一个匹配位置之后的一个字母(不常用)

#  替换和撤销(Undo)命令

|  命令 |  说明 |
| ------------ | ------------ |
|r+<待替换字母>  |将游标所在字母替换为指定字母
|R  |连续替换，直到按下Esc
|cc |替换整行，即删除游标所在行，并进入插入模式
|cw |替换一个单词，即删除一个单词，并进入插入模式
|C(大写)  |替换游标以后至行末
|~  |反转游标所在字母大小写
|u{n}   |撤销一次或n次操作
|U(大写)  |撤销当前行的所有修改
|Ctrl+r |redo，即撤销undo的操作

#  重复上一行的字符

> 在插入模式下，使用组合键`ctrl`+`y`可以自动重复上一行相同的字符。
